#ОБДСМО  04.09.2023

Тема лекции:
# Функциональные зависимости 

- [[#Основные термины|Основные термины]]
	- [[#Основные термины#Типы ФЗ|Типы ФЗ]]
	- [[#Основные термины#Пример отношения|Пример отношения]]
- [[#Обозначение $XA$]]
- [[#Аксиома Армстронга|Аксиома Армстронга]]
- [[#Лемма. Правила вывода функциональных зависимостей|Лемма. Правила вывода функциональных зависимостей]]


## Основные термины

> **Определение** | **Схема отношений $R$** - поименованная совокупность атрибутов $R = (A, B, C, D)$.

> **Определение** | **Отношение $r$** - конкретная таблица с заданной схемой отношений.

> **Определение** | **Кортеж** - строка отношения.

> **Определение** | **Функциональная зависимость между атрибутами $x$ и $y$** в отношении $r$ имеет место тогда и только тогда, когда для любой пары $t_i$, $t_j$ кортежей выполняется условие: если есть совпадение по $x$, то и есть по $y$
$$ t_i[x]=t_j[x], \Rightarrow t_i[y]=t_j[y])$$

> **Определение** | **Тривиальная ФЗ**. Функциональные зависимости, у которых правая часть принадлежит левой, называются **тривиальными**.
$$X \to Y, Y \subseteq X$$

> **Определение** | **Минимальная ФЗ**.  Функциональная зависимость $X \to Y$ является **минимальной**, если она удовлетворяет следующим условиям.
> 1. Каждая зависимость в $Y$ состоит из единственного атрибута.
> 2. ФЗ $X \to Y$ нельзя заменить зависимостью $Z \to X$, где $Z \subseteq X$, и получить в результате ФЗ, эквивалентную $X \to Y$.
> Другими словами, ФЗ содержит в левой части ($X$) минимальное число атрибутов, достаточное для того, чтобы поддерживать функциональную зависимость с атрибутами на правой стороне зависимости.

См также [[ОБДСМО (Оптимизация баз данных систем машинного обучения)/Семинары/Семинар 1#Терминология теории множеств|Определения из Семинара 1]].

> **Определение** | **Замыканием** $F^+$ множества ФЗ называется множества ФЗ, которые можно вывести с помощью [[#Аксиома Армстронга|аксиом Армстронга]].

Обозначим $F = X \to Y$
$$
\begin{equation}
	\left.
		\begin{array}.
			Z = \emptyset \\
			\emptyset \subseteq R \\
			XZ \to YZ \equiv X \to Y
		\end{array}
	\right\} \Rightarrow X \to Y \in F^+
\end{equation}
$$
### Типы ФЗ

1. Нетривиальные $AD \to B$
2. Минимальные $A \to D$

**Пример минимизации**:

$AD \to A \to B$
Видим $A \to B$. Избавляемся и получаем $AD \to B$.

Ответ: $AD \to A \to B \equiv AD \to B$


## Таблица "Поставщики"

- А – код поставщика
- B – почтовый ящик поставщика
- С – товар, поставляемый поставщиком
- D – цена за единицу товара.

|   |   |   |   |   |
|---|---|---|---|---|
||А|В|С|D|
|t1|O1|Москва, почтовый ящик 4|Сахар|45|
|t2|О1|Москва, почтовый ящик 4|Карамель|30|
|t3|О2|Москва, почтовый ящик 9|Сахар|47|
|t4|О2|Москва, почтовый ящик 9|Карамель|45|
|t5|О3|Москва, почтовый ящик 7|Карамель|33|

Заголовок таблицы – это и есть схема отношения $R$.
$t1, ... t5$ - номера строк


## Обозначение $XA$

Запись $XA$ - сокращение записи из теории множеств $X \cup A$.
X - множество атрибутов.
А - один атрибут.


## Аксиомы Армстронга

Определяют правила логического вывода функциональных зависимостей:

> 1. **Рефлексивность**. Если $Y$ является подмножеством $X$, а $X$ является подмножеством $R$, то имеет место ФЗ.
	$Y \subseteq X \subseteq R$, то $X \to Y$
> 2. **Пополнение**
	$X \to Y, Z \subseteq R$, то $XZ \to YZ$
> 3. **Транзитивность**
	$X \to Y, Y \to Z$, то $X \to Z$

Примеры:
1. $Y = A, X = AB \Rightarrow AB \to A$
2. $A \to B, Z = D \Rightarrow AD \to BD$
3. $A \to B, B \to A \Rightarrow A \to A$. Тут получили тривиальный случай (тривиальную ФЗ). Такое бывает.


## Лемма. Правила вывода функциональных зависимостей

> 1. **Правило объединения**
$$X \to Y, X \to Z \Rightarrow X \to YZ$$
> 2.  **Правило декомпозиции**
$$X \to Y, Z \subseteq Y \Rightarrow X \to Z$$
> 3. **Правило псевдотранзитивности 
$$X \to Y, YW \to Z \Rightarrow XW \to Z$$

**Доказательство** (будет на экзамене):

1. $X \to Y \Rightarrow$ Применяем Аксиому 2 (Аксиома пополнения) $\Rightarrow X \to XY$ 
	$X \to YZ \Rightarrow$ Применяем Аксиому 2 (Аксиома пополнения) $\Rightarrow XY \to YZ$
	Применяем Аксиому 3 (Аксиома транзитивности). $X \to YZ$
2. $Z \subseteq Y \Rightarrow$ Аксиома 1 (Аксиома Рефлексивности) $\Rightarrow Y \to Z$
	$X \to Y$ (по условию)
	Применяем Аксиому 3 (Аксиома транзитивности). $X \to Z$
3. $X \to Y \Rightarrow$ Применяем Аксиому 2 (Аксиома пополнения) $\Rightarrow XW \to YW$
	$YW \to Z$ (по условию)
	Применяем Аксиому 3 (Аксиома транзитивности). $XW \to Z$

Не понятно, к чему это:
Аксиома 3. Аксиома транзитивности: $ABC \to CDE$, $ABC \to GR$ $\Rightarrow$ $ABC \to GDEGR$
